---
title: '每日转载:对比4种强化域名安全的协议'
date: 2019-04-05 23:02:38
tags: 每日转载 信安基础
categories: 安全
---

> 转载自：[随想兄](https://program-think.blogspot.com/2018/10/Comparison-of-DNS-Protocols.html),只对部分敏感瓷做部分修改。

对比4种强化域名安全的协议——DNSSEC，DNSCrypt，DNS over TLS，DNS over HTTPS @ 编程随想的博客 [对比4种强化域名安全的协议——DNSSEC，DNSCrypt，DNS over TLS，DNS over HTTPS](https://program-think.blogspot.com/2018/10/Comparison-of-DNS-Protocols.html)


![不见图 请科学上网](https://lh6.googleusercontent.com/4QaghUJDZ1GkjAsoVyFbCnhNchM7YYswTgIuk9MWSA3NNW6xBh6P4VJ1NRAjJcqFJXiee6VhkCkI8UuP8eJLSd7Ka0dyOekEHVc0_GDVWvHOUOrSH0CL7T2JXqka3dZdG6VNLo--vkU)

  

★引子
---

  
　　俺在写前一篇博文（也就是 [Firefox PK Chrome 那篇](https://program-think.blogspot.com/2018/09/Why-You-Should-Switch-from-Chrome-to-Firefox.html)）的时候，碰巧看到 Mozilla 官方博客提到说：目前最新的 Firefox 62 版本开始支持【DNS over HTTPS】这一特性（链接在“[这里](https://blog.nightly.mozilla.org/2018/06/01/improving-dns-privacy-in-firefox/)”）。  
　　本来想顺便聊一下“DNS over HTTPS”这个玩意儿。但是查了一下，发现它的 RFC 目前还只是【草案】，尚未正式发布。  
　　所以俺就把本文的主题改成——对比4种强化 DNS 安全的网络协议（顺便也普及一些信息安全知识）。  
  
  
<!--more-->

★传统的 DNS 有啥问题？
--------------

  
　　传统的 DNS 是一个【比较古老】的协议。最早的草案可以追溯到1983年。1987年定稿之后，基本上没啥变化。算起来，它的年龄比俺博客的很多读者都要大。  
　　设计 DNS 的时候，互联网基本上还是个玩具。那年头的互联网协议，压根儿都没考虑安全性，DNS 当然也不例外。所以 DNS 的交互过程全都是【明文】滴，既无法做到“保密性”，也无法实现“完整性”。  
　　缺乏“保密性”就意味着——任何一个能【监视】你上网流量的人，都可以【看到】你查询了哪些域名。直接引发的问题就是隐私风险。  
　　缺乏“完整性”就意味着——任何一个能【修改】你上网流量的人，都可以【篡改】你的查询结果。直接引发的问题就是“DNS 欺骗”（也叫“DNS 污染”或“DNS 缓存投毒”）  
　　关于“域名欺骗/域名污染”，可以参见俺的另一篇博文《[扫盲 DNS 原理，兼谈“域名劫持”和“域名欺骗／域名污染”](https://program-think.blogspot.com/2014/01/dns.html)》（注：4年前的那篇博文，不光讲了“域名欺骗”，还扫盲了 DNS 的基本原理）  
  
　　为了解决传统 DNS 的这些弊端，后来诞生了好几个网络协议，以强化域名系统的安全性。俺今天挑选其中4个来介绍。除了这4个，其它一些协议的名气和影响力太小，不值一提。  
　　下面俺以出场时间的先后，分别介绍这4个协议。  
  
  

★DNSSEC
-------

  

### ◇历史

  
　　这玩意儿是“Domain Name System Security Extensions”的缩写。在今天介绍的4个协议中，DNSSEC 是最早诞生的（1997）。从最先的 [RFC 2065](https://tools.ietf.org/html/rfc2065) 进化为 [RFC 2535](https://tools.ietf.org/html/rfc2535)，再到 [RFC 4033](https://tools.ietf.org/html/rfc4033)、[RFC 4034](https://tools.ietf.org/html/rfc4034)、[RFC 4035](https://tools.ietf.org/html/rfc4035)。  
　　在今天介绍的4个协议中，DNSSEC 也是最早大规模部署的。在2010年的时候，所有[根域名服务器](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A0%B9%E5%9F%9F%E5%90%8D%E6%9C%8D%E5%8B%99%E5%99%A8)都已经部署了 DNSSEC。到了2011年，若干顶级域名（.org 和 .com 和 .net 和 .edu）也部署了 DNSSEC。  
  

### ◇协议栈

  

\-\-\-\-\-\-\-\-
 DNSSEC
\-\-\-\-\-\-\-\-
  UDP
\-\-\-\-\-\-\-\-
  IP
\-\-\-\-\-\-\-\-

  

### ◇安全性的原理

  
　　当初设计 DNSSEC 的一个考虑是“尽可能兼容 DNS 协议”。所以 DNSSEC 只是在 DNS 协议的基础上增加了一个【数字签名机制】。  
　　有了数字签名，如果域名查询的结果被人篡改了，DNSSEC 客户端就可以通过【校验签名】，判断查询结果是假的。套用信息安全的行话——DNSSEC 实现了【完整性】（也叫“不可篡改性”）。  
　　由于 DNSSEC 引入了【数字签名】，就需要有【公私钥对】。私钥是保密的，用来生成签名；公钥是公开的，用来验证签名。DNSSEC 客户端可以向 DNSSEC 服务器发出请求，获得一个 DNSKEY 记录，里面含公钥；然后用这个公钥校验每次的查询结果。  
  

### ◇信任链的实现

  
　　有些聪明的读者会问了：DESSEC 客户端在向服务器请求公钥的过程中，如果被攻击者篡改了，得到一个假的公钥，那该如何是好？  
　　为了解决此问题，DNSSEC 体系要求【上级域】来担保。比如想要证明 program-think.blogspot.com 这个域名的公钥是否可信，就依靠 blogspot.com 这个域名的公钥来验证。通过层层追溯，最后达到【根域名服务器】。而“根域名服务器的公钥”是事先就部署在客户端的——这玩意儿就是整个信任链的根源，称之为“信任锚”（洋文叫“Trust Anchor”）。  
  

### ◇优点

  
　　在今天聊的4个协议中，DNSSEC 应该是最成熟的。除了前面提到的广泛部署，大多数公共的域名服务器也都支持它。维基百科上有一个对照表（链接在“[这里](https://en.wikipedia.org/wiki/Public_recursive_name_server)”），对比了有名气的几个公共域名服务系统。在今天聊的4个协议中，支持 DNSSEC 的最多。  
  

### ◇缺点

  
　　虽然 DNSSEC 最成熟，但它有个天生的缺陷——【没有】考虑到【保密性】。  
　　DNSSEC 虽然对传输的数据做了数字签名，但是【没有】进行加密。这就意味着——任何能监视你网络流量的人，也可以看到你通过 DNSSEC 查询了哪些域名。**隐私风险大大滴！**  
　　Chrome 曾经在 14 版本支持过 DNSSEC，后来又【移除】了；而 Firefox 官方从未支持过 DNSSEC 协议。俺猜测：大概就是这个缺点给闹的。  
  
  

★DNSCrypt
---------

  

### ◇历史

  
　　第2个出场的是 DNSCrypt。这个协议是由 Frank Denis 和 Yecheng Fu（付业成）两人设计的。  
　　这个协议从来【没有】提交过 RFC（征求意见稿），要想看它的协议实现，只能去它的官网（链接在“[这里](https://dnscrypt.info/protocol/)”）。  
　　历史上有过两个版本，分别称：Version 1 和 Version 2。如今主要使用“版本2”  
  

### ◇协议栈

  
\-\-\-\-\-\-\-\-
    DNSCrypt
\-\-\-\-\-\-\-\-
   TCP or UDP
\-\-\-\-\-\-\-\-
       IP
\-\-\-\-\-\-\-\-

  

### ◇安全性的原理

  
　　前面俺提到 DNSSEC 协议强调兼容性。而 DNSCrypt 则完全是另起炉灶搞出来的协议。在这个协议中，域名的“查询请求”与“响应结果”都是加密的。这就是它比 DNSSEC 高级的地方。  
　　换句话说，DNSCrypt 既能做到【完整性】，也能做到【保密性】；相比之下，DNSSEC 只能做到【完整性】。  
  

### ◇信任链的实现

  
　　DNSCrypt 的信任链比较简单——客户端要想使用哪个 DNSCrypt 服务器，就需要预先部署该服务器的公钥。  
　　另外，DNSCrypt 还支持客户端认证（作为可选项）。如果需要的话，可以在服务器上部署客户端的公钥。此时，服务器只接受可信的客户端的查询请求。  
  

### ◇优点

  
　　如前所述，DNSCrypt 同时支持【完整性】与【保密性】。在隐私方面完胜 DNSSEC。  
　　在下层协议方面，DNSCrypt 同时支持 TCP 和 UDP，显然比 DNSSEC 灵活（DNSSEC 只支持 UDP）。  
　　顺便提醒一下：虽然 DNSCrypt 协议默认使用 443 这个端口号，但该协议与 HTTPS 毫无关系。  
  

### ◇缺点

  
　　（俺个人认为）DNSCrypt 最大的缺点就是前面提到的：从未提交过 RFC。没有 RFC 也就无法通过 IETF（互联网工程任务组）进行标准化。一个无法标准化的协议，其生命力要打很大的折扣。  
　　另一个比较小的缺点是——虽然 DNSCrypt 协议是加密的，但可以被识别出来。换句话说：如果有人监控你的流量，可以识别出哪些流量属于 DNSCrypt 协议。为啥说这是个缺点捏？在本文末尾讨论 “DNSCrypt 与 TLS 的安全性对比” 的时候，会详细加以说明。  
　　再来说说【公共 DNS 系统】。截至俺写本文时，Google 和 Cloudflare 的公共域名系统【尚未】支持 DNSCrypt（参见[这个页面](https://en.wikipedia.org/wiki/Public_recursive_name_server)的对照表）。这也是一个缺点。  
  
  

★DNS over TLS
-------------

  
　　“DNS over TLS”有时也被简称为【DoT】。为了打字省力，本文以下部分用 DoT 来称呼之。  
  

### ◇历史

  
　　DoT 已经正式发布了 RFC（参见 [RFC 7858](https://tools.ietf.org/html/rfc7858) 和 [RFC 8310](https://tools.ietf.org/html/rfc8310)）。  
　　从时间上看，RFC7858 是2016年发布的，RFC8310 是今年（2018）发布的；显然，这个协议出现得比较晚（相比前面提到的 DNSSEC 和 DNSCrypt）。  
  

### ◇协议栈

  

\-\-\-\-\-\-\-\-
  DoT
\-\-\-\-\-\-\-\-
  TLS
\-\-\-\-\-\-\-\-
  TCP
\-\-\-\-\-\-\-\-
  IP
\-\-\-\-\-\-\-\-

  

### ◇安全性的原理

  
　　顾名思义，DNS over TLS 就是基于 TLS 隧道之上的域名协议。由于 TLS 本身已经实现了【保密性】与【完整性】，因此 DoT 自然也就具有这两项特性。  
　　至于 TLS 协议是如何实现完整性与保密性滴？可以参见俺的系列博文：《[扫盲 HTTPS 和 SSL/TLS 协议](https://program-think.blogspot.com/2014/11/https-ssl-tls-0.html)》  
  

### ◇信任链的实现

  
　　DoT 的信任链依赖于 TLS，而 TLS 的信任链靠的是 CA 证书体系。  
　　关于 CA 证书体系，可以参见8年前的博文：《[数字证书及 CA 的扫盲介绍](https://program-think.blogspot.com/2010/02/introduce-digital-certificate-and-ca.html)》  
  

### ◇优点

  
　　相比 DNSSEC，DoT 具备了【保密性】；相比 DNSCrypt，DoT 已经标准化。  
　　另外，由于 DoT 协议是完全包裹在 TLS 里面，即使有人监视你的上网流量，也无法判断——哪些 TLS 流量是用于域名查询，哪些 TLS 用于网页传输。换句话说，DoT 协议的流量无法被【单独识别】出来。  
  

### ◇缺点

  
　　支持 DoT 的客户端还不够多。尤其是主流的浏览器还没有计划增加 DoT 的支持。  
  
  

★DNS over HTTPS
---------------

  
　　“DNS over HTTPS”有时也被简称为【DoH】。为了打字省力，本文以下部分用 DoH 来称呼之。  
  
  

### ◇历史

  
　　在今天介绍的4个协议中，DoH 是最新的（最晚出现的）。RFC 方面，它已经有了相应的草案，但还【没有】正式发布。截至俺写本文时，DoH 的草案已经发了 15 个版本（从 00 到 14），最新版的链接在“[这里](https://tools.ietf.org/html/draft-ietf-doh-dns-over-https-14)”。  
　　很多人把 DoH 与 DoT 混为一谈，实际上这是两种不同的协议。你可以对比这两者的协议栈，（只要你眼睛不瞎）就可看出其中的差别。  
  

### ◇协议栈

  

\-\-\-\-\-\-\-\-
  DoH
\-\-\-\-\-\-\-\-
  HTTP
\-\-\-\-\-\-\-\-
  TLS
\-\-\-\-\-\-\-\-
  TCP
\-\-\-\-\-\-\-\-
  IP
\-\-\-\-\-\-\-\-

  

### ◇安全性的原理

  
　　顾名思义，DNS over HTTPS 就是基于 HTTPS 隧道之上的域名协议。而 HTTPS 又是“HTTP over TLS”。所以 DoH 相当于是【双重隧道】的协议。  
　　与 DoT 类似，DoH 最终也是依靠 TLS 来实现了【保密性】与【完整性】。  
　　至于 TLS 协议是如何实现完整性与保密性滴？可以参见俺的系列博文：《[扫盲 HTTPS 和 SSL/TLS 协议](https://program-think.blogspot.com/2014/11/https-ssl-tls-0.html)》  
  

### ◇信任链的实现

  
　　DoH 类似于 DoT，最终是靠 TLS 所使用的“CA 证书体系”来实现信任链。  
　　关于 CA 证书体系，可以参见8年前的博文：《[数字证书及 CA 的扫盲介绍](https://program-think.blogspot.com/2010/02/introduce-digital-certificate-and-ca.html)》  
  

### ◇优点

  
　　基本上，DoT 具备的优点，DoH 也具备。  
　　相比 DoT，DoH 还多了一个优点：  
　　由于 DoH 是基于 HTTP 之上。而主流的编程语言都有成熟的 HTTP 协议封装库；再加上 HTTP 协议的使用本身很简单。因此，要想用各种主流编程语言开发一个 DoH 的客户端，是非常容易滴。  
  

### ◇缺点

  
　　如前所述，DoH 目前还只有 RFC 的草案，尚未正式发布。这算是一个缺点。  
　　相比 DoT，DoH 还有一个小缺点——由于 DoH 比 DoT 多了一层（请对比两者的协议栈），所以在性能方面，DoH 会比 DoT 略差。为啥说这是个【小】缺点捏？因为域名的查询并【不】频繁，而且客户端软件可以很容易地对域名的查询结果进行【缓存】（以降低查询次数）。所以 DoH 比 DoT 性能略差，无伤大雅。  
  
  

★4种协议的综合对照表
-----------

  
　　为了给列位看官一个直观的印象，放一个综合的对照表。  
  
![对比表](https://github.com/jsuseone/jsuseone.github.io/blob/master/images/post/%E6%AF%8F%E6%97%A5%E8%BD%AC%E8%BD%BD-%E5%AF%B9%E6%AF%944%E7%A7%8D%E5%BC%BA%E5%8C%96%E5%9F%9F%E5%90%8D%E5%AE%89%E5%85%A8%E7%9A%84%E5%8D%8F%E8%AE%AE/DOH.png?raw=true)
  
  

★为啥 DNS over HTTPS 更有前途？——谈谈俺个人观点
---------------------------------

  
　　接着来聊一下：4个协议中，谁的前景看好。（以下是俺个人观点，供参考）  
  

### ◇首先排除 DNSSEC

  
　　如果要讨论这4种协议的优劣，首先出局的是 DNSSEC。因为这玩意儿连【保密性】都不具备，无法保护网民的隐私。  
　　相比之下，另外三种协议都具备了“保密性”。  
  

### ◇DNSCrypt 与 TLS 的对比

  
　　DoT 与 DoH 这两个协议，本质上都是依赖 TLS 来保证安全性（完整性 及 保密性）。所以剩下三种协议的对比，实际上是 DNSCrypt 与 TLS 之间的 PK。  
　　俺认为 TLS 具有如下几个优势：  
　　**优势1——关于“标准化”**  
　　SSL/TLS 老早就已经标准化了，距今已超过20年。（关于 SSL/TLS 版本的演变历史，可以参见[这篇博文](https://program-think.blogspot.com/2018/09/https-ssl-tls-4.html)）  
　　而 DNSCrypt 发布这么多年，连 RFC 都没有提交过——这玩意儿看来【没希望】成为互联网标准了。  
  
　　**优势2——关于“客户端部署”**  
　　TLS 的公钥体系（CA 证书体系）早就已经普及。所有主流的操作系统都内置了一系列 CA 根证书。  
　　相比之下，DNSCrypt 另起炉灶搞了一套公钥机制，只有它自己在用。  
　　所以，在【部署客户端】的时候，DNSCrypt 会比 TLS 麻烦。虽然某些 DNSCrypt 的客户端已经内置了一些知名的公共服务器的公钥，但如果你要切换到另一个 DNSCrypt 服务器，并且该服务器的公钥没有内置在客户端里面，那你就需要手动部署。  
  
　　**优势3——关于“协议识别”**  
　　这个话题前面已经谈过了。此处再重复唠叨一下。  
　　如果网络流量被监控，监控者可以根据协议特征，把 DNSCrypt 识别出来；而 DoT 与 DoH，在流量外观上，与其它的 TLS 流量【毫无差异】。也就是说，监控流量的人，无法判断某个 TLS 流量是否属于 DoT 或 DoH。  
　　以咱们天朝为例：  
　　天朝的国际出口被 GFW 严密监视。如果 GFW 愿意的话，它完全可以根据协议特征，把 DNSCrypt 协议的流量识别出来并阻断掉。  
　　再来看 TLS，该协议已经被广泛应用于 HTTPS，GFW 不可能把所有 TLS 流量都阻断；再加上 TLS 协议设计严密，GFW 无法判断 TLS 承载的【上层协议】是啥。所以，对于流经国际出口的 DoT 或 DoH，GFW 是判断不出来滴。  
  
　　综上所述，TLS 完胜 DNSCrypt。所以，剩下的协议就只有 DoT 与 DoH。  
  

### ◇DoT vs DoH

  
　　前面谈 DoH 优缺点的时候，其实已经可以看出这两者谁更有前途了。  
　　DoT 因为协议栈少了一层，性能会比 DoH 更好。但是俺前面也说了，域名查询的频度是比较低的，而且还可以利用客户端软件的 DNS 缓存，进一步减少域名查询的频度。所以 DoT 虽然性能更好，但优势不明显。  
  
　　DoH 的强项体现在如下几方面：  
　　**1\. 编程接口更简单**  
　　（关于这点，前面提到过）这是个很重要的优势——有助于让更多软件切换到 DoH 之上。  
　　**2\. 可以利用 HTTP 协议已有的特性**  
　　由于 DoH 是基于 HTTPS 之上，可以无缝地支持 Proxy；  
　　DoH 可以充分利用 HTTP 2.0 的特性（HTTP/2 在 HTTP/1.1 基础上加了很多功能）。  
  
　　正是因为 DoH 的这些优势，浏览器厂商对 DoH 的支持更积极。对比一下就可以看出来——DoT 在两年前正式发布 RFC，主流的浏览器没一个支持；而 DoH 目前才仅仅是 RFC 草案，Firefox 与 Chrome/Chromium 都开始支持了。  
  

### ◇小结

  
　　经过层层淘汰，目前看下来最有前途的应该 DoH（DNS over HTTPS）。  
　　DoH 未来的发展势头取决于如下几点：  
1\. 标准化的时间进度（看目前的架势，正式发布应该快到了）  
2\. 其它浏览器跟进的速度  
  
  

★对 DoH 的进一步讨论
-------------

  

### ◇引申阅读

  
　　分享几篇 DoH 相关的文章：  
  
《[A cartoon intro to DNS over HTTPS](https://hacks.mozilla.org/2018/05/a-cartoon-intro-to-dns-over-https/)》  
（这是 Mozilla 官方博客的一篇文章，深入浅出地扫盲了 DNS 和 DoH 的原理）  
  
《[The Benefits of HTTPS for DNS](https://bitsup.blogspot.com/2018/05/the-benefits-of-https-for-dns.html)》  
（这是某个老外写的技术文章，讨论 DoH 可以借助 HTTP 协议的哪些好处）  
  
  

### ◇关于浏览器的说明

  
　　Firefox 从 62 版本开始支持 DoH，具体参见 Mozilla 官方博客（链接在“[这里](https://blog.nightly.mozilla.org/2018/06/01/improving-dns-privacy-in-firefox/)”）。  
　　Chrome/Chromium 从 66 版本开始支持 DoH。具体参见 Chromium 官网的 issue（链接在“[这里](https://bugs.chromium.org/p/chromium/issues/detail?id=799753)”）。  
  
　　虽然 Firefox 和 Chrome/Chromium 都已经开始支持 DoH，但大伙儿别急着用。  
　　按照历史经验，刚加入的新功能，可能还不够稳定，没准儿还存在未曝光的安全漏洞。多等几个版本之后再说。  
  

### ◇对科学上网的好处——无缝整合

  
　　常规的科学上网软件，无非就是“代理软件”与“威皮恩 软件”。  
　　**对于“威皮恩 软件”**  
　　由于 威皮恩 具有【全局代理】的性质，DoH 当然可以无缝地整合到 威皮恩 科学上网中。  
　　**对于“代理软件”**  
　　常见的代理软件，要么是 HTTP 代理，要么是 SOCKS 代理。只要这些代理能支持 HTTPS，也就天然地支持 DoH。  
　　注：GAE 没有原生支持 HTTPS 代理。所以基于 GAE 的科学上网软件，就不能走 DoH 协议啦 :(  
  

### ◇相关的客户端工具

  
　　在 curl 官方的代码仓库，有一个[关于 DoH 的 wiki 页面](https://github.com/curl/curl/wiki/DNS-over-HTTPS#doh-tools)，里面列出了一些 DoH 的客户端小工具。  
　　喜欢折腾技术的同学，可以先去玩一玩。  
  
　　因为 DoH 的标准还没有正式发布，关于它的讨论就到此为止。等到啥时候发布了，俺再专门发一篇 DoH 如何使用的博文。
